\chapter{Lý thuyết}

\newpage
\clearpage

\section{MQTT (Message queuing telemetry transport)}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image3.png}}
	\end{center}
	\caption{Mô hình MQTT}
\end{figure}
\subsection{MQTT là gì?}
\hspace*{2em}Đây là một giao thức truyền message (thông điệp) theo mô hình publish/subscribe (xuất bản – theo dõi), sử dụng băng thông thấp, độ tin cậy cao và có khả năng hoạt động trong điều kiện đường truyền không ổn định.

Kiến trúc mức cao (high-level) của MQTT gồm 2 phần chính là Broker và Clients.

Trong đó, broker được coi như trung tâm, nó là điểm giao của tất cả các kết nối đến từ client. Nhiệm vụ chính của broker là nhận mesage từ publisher, xếp các message theo hàng đợi rồi chuyển chúng tới một địa chỉ cụ thể. Nhiệm vụ phụ của broker là nó có thể đảm nhận thêm một vài tính năng liên quan tới quá trình truyền thông như: bảo mật message, lưu trữ message, logs,...

Client thì được chia thành 2 nhóm là publisher và subscriber. Client là các software components hoạt động tại edge device  nên chúng được thiết kế để có thể hoạt động một cách linh hoạt (lightweight). Client chỉ làm ít nhất một trong 2 việc là publish các message lên một topic cụ thể hoặc subscribe một topic nào đó để nhận message từ topic này.

MQTT Clients tương thích với hầu hết các nền tảng hệ điều hành hiện có: MAC OS, Windows, LInux, Androids, iOS, ...

MQTT cũng là giao thức sử dụng trong Facebook Messager, Youtube, ...

\subsection{Một số khái niệm đáng chú ý trong giao thức MQTT}
\subsubsection{Publish, subscribe, message}
\hspace*{2em}Trong một hệ thống sử dụng giao thức MQTT, nhiều client kết nối tới một server (Trong MQTT, server được gọi là MQTT Broker).Mỗi client sẽ đăng ký theo dõi các kênh thông tin (topic) hoặc gửi dữ liệu lên kênh thông tin đó. Quá trình đăng ký này gọi là “subscribe” và hành động một client gửi dữ liệu lên kênh thông tin được gọi là “publish”. Mỗi khi kênh thông tin đó được cập nhật dữ liệu (dữ liệu này có thể đến từ các client khác) thì những client nào đã đăng ký theo dõi kênh này sẽ nhận được dữ liệu cập nhật đó.
Trong giao thức MQTT, message còn được gọi là "message payload", có định dạng mặc định là plain-text (chữ viết người đọc được), tuy nhiên người sử dụng có thể cấu hình thành các định dạng khác.

\subsubsection{Topic}
\hspace*{2em}Topic có thể coi như một "đường truyền" logic giữa 2 điểm là publisher và subscriber. Về cơ bản, khi message được publish vào một topic thì tất cả những subscriber của topic đó sẽ nhận được message này.

Giao thức MQTT cho phép khai báo các topic kiểu phân cấp.

Bên cạnh đó, MQTT cũng hộ trợ wildcards trong cú pháp khai báo topic, cụ thể đó là "+" và "\#". Trong đó, "+" bao gồm các topic ở cùng 1 level và "\#" bao gồm tất cả các topic nằm dưới topic hiện tại.

\subsubsection{QoS - Quality of Service}
\hspace*{2em}Khái niệm này ra đời do nhu cầu đảm bảo sự chắc chắn trong việc gửi - nhận message giữa client và broker

MQTT hỗ trợ 3 mức QoS
\begin{itemize}
\item QoS-0 là mức đảm bảo thấp nhất, tất cả các message có QoS 0 sau khi được gửi đi bởi publisher sẽ không được kiểm tra xem đã đến broker hay chưa (fire - and - forget)
\item QoS-1: message được đảm bảo rằng đã đến nơi nhận ít nhất 1 lần (tức là sự trùng lặp vẫn có thể xảy ra)
\item QoS-2: đây là mức đảm bảo cao nhất, broker sẽ đảm bảo các message có QoS-2 sẽ đến nơi nhận chỉ 1 lần duy nhất, không trùng lặp, không thất lạc. Tất nhiên việc xác nhận với QoS-2 sẽ tốn băng thông hơn 2 cách còn lại.
\end{itemize}

Một gói tin có thể được gởi ở bất kỳ QoS nào, và các client cũng có thể subscribe với bất kỳ yêu cầu QoS nào. Có nghĩa là client sẽ lựa chọn QoS tối đa mà nó có để nhận tin. Ví dụ, nếu 1 gói dữ liệu được publish với QoS2, và client subscribe với QoS0, thì gói dữ liệu được nhận về client này sẽ được broker gởi với QoS0, và 1 client khác đăng ký cùng kênh này với QoS 2, thì nó sẽ được Broker gởi dữ liệu với QoS2.
Một ví dụ khác, nếu 1 client subscribe với QoS2 và gói dữ liệu gởi vào kênh đó publish với QoS0 thì client đó sẽ được Broker gởi dữ liệu với QoS0. QoS càng cao thì càng đáng tin cậy, đồng thời độ trễ và băng thông đòi hỏi cũng cao hơn.

\subsubsection{Retain}
\hspace*{2em}Retain là một cờ (flag) được gắn cho một message của giao thức MQTT. Retain chỉ nhận giá trị 0 hoặc 1 (tương ứng 2 giá trị logic false hoặc true). Nếu retain = 1, broker sẽ lưu lại message cuối cùng của 1 topic kèm theo mức QoS tương ứng. Khi client bắt đầu subscribe topic có message được lưu lại đó, client ngay lập tức nhận được message.

\subsubsection{LWT(last will and testament)}
\hspace*{2em}Gói tin LWT (last will and testament) không thực sự biết được Client có trực tuyến hay không, cái này do gói tin KeepAlive đảm nhận. Tuy nhiên gói tin LWT như là thông tin điều gì sẽ xảy đến sau khi thiết bị ngoại tuyến.

Ngắn gọn: Ngoài việc đóng kết nối của Client đã ngoại tuyến, gói tin LWT có thể được định nghĩa trước và được gởi bởi Broker tới kênh nào đó khi thiết bị đăng ký LWT ngoại tuyến.

\subsubsection{MQTT Bridge}
\hspace*{2em}MQTT Bridge là một tính năng của MQTT Broker cho phép các MQTT Broker có thể kết nối và trao đổi dữ liệu với nhau. Để sử dụng tính năng này, ta cần tối thiểu 2 Broker, trong đó, một Broker bất kỳ sẽ được cấu hình thành Bridge. Khi cấu hình MQTT bridge, ta cần lưu ý tới các thông số sau:
\begin{itemize}
\item address: địa chỉ của broker cần kết nối
\item bridge\_protocol\_version: phiên bản của giao thức MQTT đang sử dụng chung cho 2 broker
\item topic: phần này định nghĩa 3 thong số: tên topic được trao đổi giữa 2 broker, chiều trao đổi (1 chiều hay 2 chiều) và topic mapping giữa 2 broker.
\end{itemize}

\subsection{Bảo mật trong MQTT}
\hspace*{2em}MQTT được thiết kế một cách nhẹ và linh hoạt nhất có thể. Do đó nó chỉ có 1 lớp bảo mật ở tầng ứng dụng: bảo mật bằng xác thực (xác thực các client được quyền truy cập tới broker).

Tuy vậy, MQTT vãn có thể được cài đặt kết hợp với các giải pháp bảo mật đa tầng khác như kết hợp với VPN ở tầng mạng hoặc SSL/TLS ở tầng transport.

MQTT được thiết kế nhằm phục vụ truyền thông machine-to-machine nhưng thực tế chứng minh nó lại linh hoạt hơn mong đợi. Nó hoàn toàn có thể áp dụng cho các kịch bản truyền thông khác như: machine-to-cloud, cloud-to-machine, app-to-app. Chỉ cần có một broker phù hợp và MQTT client được cài đặt đúng cách, các thiết bị xây dựng trên nhiều nền tảng khác nhau có thể giao tiếp với nhau một cách dễ dàng.

Giao thức MQTT ra đời năm 1999 và tính đến thời điểm hiện tại, MQTT phiên bản 3.1.1 được công nhận chuẩn OASIS (Organisationfor the Advancement of Structured Information Standards - Tổ chức vì sự tiến bộ của các tiêu chuẩn thông tin có cấu trúc).

\subsection{Một số ưu điểm của MQTT so với các giao thức IoT khác}
\hspace*{2em}MQTT là một giao thức truyền thông nhiều - nhiều để truyền các thông điệp giữa nhiều khách hàng thông qua broker trung tâm. Nó tách riêng người sản suất (producer) và người tiêu thụ (consumer) bằng cách cho phép các client gửi bản tin đi và có các broker quyết định đường đi và sao chép bản tin. MQTT có một số hỗ trợ để duy trì bản tin, nhưng nó làm tốt nhất nhiệm
vụ là bus truyền dữ liệu trực tiếp.

Giao thức MQTT thì nhẹ nhàng và nhanh hơn. Nó mất rất ít bytes cho việc kết nối với server và kết nối có thể giữ trạng thái mở xuyên suốt.

MQTT hoạt động tốt trong môi trường băng thông thấp, độ trễ cao, sử dụng ít năng lượng.

Các định dạng thông điệp của giao thức MQTT phong phú, sử dụng cho được nhiều mục
đích miễn là phía client biết được định dạng bản tin để giao tiếp.

MQTT trong giai đoạn gần đây đang nổi lên như là một giao thức được sử dụng phổ biến
đóng một vai trò quan trọng dùng cho giao tiếp IoT, rất nhiều hãng công nghệ lớn đã sử dụng, áp dụng và hỗ trợ giao thức MQTT cho các ứng dụng của mình như: Facebook, IBM, Intel, Amazon, WSO2, Microsoft,. . .

\section{Website}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image4.png}}
	\end{center}
	\caption{Website}
\end{figure}
\subsection{Website là gì?}
\hspace*{2em}Website là một tập hợp các trang web (web pages) bao gồm văn bản, hình ảnh, video, flashv.v… thường chỉ nằm trong một tên miền (domain name) hoặc tên miền phụ (subdomain). Trang web được lưu trữ (web hosting) trên máy chủ web (web server) có thể truy cập thông qua Internet.

Website đóng vai trò là một văn phòng hay một cửa hàng trên mạng Internet – nơi giới thiệu thông tin về doanh nghiệp, sản phẩm hoặc dịch vụ do doanh nghiệp cung cấp… Có thể coi website chính là bộ mặt của doanh nghiệp, là nơi để đón tiếp và giao dịch với các khách hàng, đối tác trên Internet.

\subsection{Lịch sử trang web}
\hspace*{2em}World Wide Web đã được tạo ra vào năm 1990 của CERN (Conseil Européen pour la Recherche Nucléaire - Hội đồng Nghiên cứu hạt nhân châu Âu) bởi kỹ sư Tim Berners-Lee. Ngày 30 tháng tư năm 1993, CERN thông báo rằng World Wide Web sẽ được miễn phí để sử dụng cho bất cứ ai.

\subsection{Phân loại website}
\hspace*{2em}Có thể là công việc của một cá nhân, một doanh nghiệp hoặc các tổ chức, và thường dành riêng cho một số chủ đề cụ thể hoặc mục đích. Bất kỳ trang web có thể chứa một siêu liên kết vào bất kỳ trang web khác, do đó, phân biệt các trang web cá nhân, như cảm nhận của người sử dụng. Tạm thời phân loại như sau:
\begin{itemize}
	\item Trang web cá nhân
	\item Trang web thương mại
	\item Trang web của chính phủ
	\item Trang web tổ chức phi lợi nhuận
	\item Trình duyệt web
\end{itemize}

Trình duyệt web là một phần mềm ứng dụng cho phép người sử dụng xem và tương tác với các văn bản, hình ảnh, đoạn phim, nhạc, trò chơi và các thông tin khác ở trên một trang web của một địa chỉ web trên mạng toàn cầu hoặc mạng nội bộ. Văn bản và hình ảnh trên một trang web có thể chứa siêu liên kết tới các trang web khác của cùng một địa chỉ web hoặc địa chỉ web khác. Trình duyệt web cho phép người sử dụng truy cập các thông tin trên các trang web một cách nhanh chóng và dễ dàng thông qua các liên kết đó. Trình duyệt web đọc định dạng HTML để hiển thị, do vậy một trang web có thể hiển thị khác nhau trên các trình duyệt khác nhau.

\subsection{World Wide Web}
\hspace*{2em}World Wide Web, gọi tắt là Web hoặc WWW, mạng lưới toàn cầu là một không gian thông tin toàn cầumà mọi người có thể truy nhập (đọc và viết) qua các máy tính nối với mạng Internet. Thuật ngữ này thường được hiểu nhầm là từ đồng nghĩa với chính thuật ngữ Internet. Nhưng Web thực ra chỉ là mộttrong các dịch vụ chạy trên Internet, chẳng hạn như dịch vụ thư điện tử. Web được phát minh và đưa vào sử dụng vào khoảng năm 1990, 1991.

Các tài liệu trên World Wide Web được lưu trữ trong một hệ thống siêu văn bản (hypertext), đặt tại các trung tâm máy chủ  trong mạng Internet. Người dùng phải sử dụng một chương trình được gọi là trình duyệt web (web browser) để xem siêu văn bản. Chương trình này sẽ nhận thông tin (documents) tại ô địa chỉ (address) do người sử dụng yêu cầu (thông tin trong ô địa chỉ được gọi là tên miền (domain name)), rồi sau đó chương trình sẽ tự động gửi thông tin đến máy chủ (web server) và hiển thị trên màn hình máy tính của người xem. Người dùng có thể theo các liên kết siêu văn bản (hyperlink) trên mỗi trang web để nối với các tài liệu khác hoặc gửi thông tin phản hồi theo máy chủ trong một quá trình tương tác. Hoạt động truy tìm theo các siêu liên kết thường được gọi là duyệt Web.

Quá trình này cho phép người dùng có thể lướt các trang web để lấy thông tin. Tuy nhiên độ chính xác và chứng thực của thông tin không được đảm bảo.

\subsection{Để website hoạt động, cần những gì?}
\hspace*{2em}Việc xây dựng website, nói một cách nôm na, cũng giống như việc xây dựng một doanh nghiệp ngoài thực tế. Khi thành lập doanh nghiệp, bạn cần phải đăng ký tên doanh nghiệp và trụ sở của doanh nghiệp. Tương tự như vậy, để một website hoạt động được, cũng cần phải có tên miền (domain) và nơi lưu trữ web (web hosting) cho website đó. Trong đó, tên miền là yếu tố cực kỳ quan trọng cần phải chú ý vì nó gắn liền với thương hiệu hoặc sản phẩm. Mặc dù bạn có thể chưa đủ kinh phí hay chưa có kế hoạch lập một trang web thì cũng nên dành ít thời gian cho việc chọn lựa và đăng ký tên miền cho tương lai phát triển doanh nghiệp.

\subsection{Quy trình thiết kế website}
\hspace*{2em}Quy trình phát triển website chuẩn được mô phỏng theo mô hình thác nuớc, các giai đoạn chủ chốt được chia thành các công đọan nhỏ hơn, cho phép thực hiện song song nhiều công đọan. Các công ty thiết kế website thường theo một qui trình như sau:
\begin{itemize}
\item Lấy thông tin yêu cầu và nghiên cứu tính khả thi.
\item Thiết kế giao diện.
\item Xây dựng cơ sở dữ liệu và Lập trình.
\end{itemize}

\section{Giao thức TCP và UDP}
\subsection{Tổng quan TCP/IP}
\hspace*{2em}TCP/IP là một họ các giao thức được gọi là họ giao thức IP, bao gồm bốn tầng. Cần nhớ rằng TCP/IP không phải là một giao thức mà thực sự là một họ các giao thức, và bao gồm các giao thức mức thấp khác như IP, TCP, và UDP. UDP nằm ở tầng giao vận, phía trên giao thức IP.
Tầng giao vận cung cấp khả năng truyền tin giữa các mạng thông qua các gateway. Nó sử dụng các địa chỉ IP để gửi các gói tin trên Internet hoặc trên mạng thông qua các trình điều khiển thiết bị khác nhau. TCP và UDP là một phần của họ giao thức TCP/IP; mỗi giao thức có những ưu và nhược điểm riêng của nó.

Giao thức UDP là giao thức đơn giản, phi liên kết và cung cấp dịch vụ trên tầng giao vận với
tốc độ nhanh. Nó hỗ trợ liên kết một - nhiều và thường được sử dụng thường xuyên trong liên
kết một - nhiều bằng cách sử dụng các datagram multicast và unicast.

Giao thức IP là giao thức cơ bản của Internet. TCP và UDP đều là hai giao thức tầng giao thức vận trên cơ sở của giao thức IP.
\subsection{TCP}
\hspace*{2em}TCP là viết tắt của Transmission Control Protocol. Đó là giao thức phổ biến nhất được sử dụng trên Internet.

Khi tải một trang web, máy tính sẽ gửi các gói tin TCP đến địa chỉ máy chủ web, yêu cầu nó gửi các trang web. Các máy chủ web phản ứng bằng cách gửi một dòng của các gói tin TCP, mà trình duyệt web sẽ kết nối với nhau để tạo nên trang web và hiển thị nó. Khi bấm vào một liên kết, đăng nhập, bình luận, hoặc làm bất cứ điều gì khác, trình duyệt web gửi các gói tin TCP đến máy chủ và máy chủ sẽ gửi các gói tin TCP lại. TCP không phải là thông tin liên lạc mà chỉ là một cách - hệ thống từ xa gửi gói tin trở lại để thừa nhận nó nhận được các gói dữ liệu.

TCP đảm bảo người nhận sẽ nhận được các gói tin theo thứ tự chúng đánh số. Bên nhận sẽ
gửi tin nhắn lại cho bên gửi để xác nhận nó đã nhận được tin nhắn. Nếu bên gửi không nhận
được một phản ứng chính xác, nó sẽ gửi lại gói tin để đảm bảo bên nhận nhận được. Gói tin cũng được kiểm tra lỗi. Giao thức TCP được xem như là tất cả về độ tin cậy này - các gói tin gửi đi với TCP được theo dõi sát sao, vì vậy không có dữ liệu bị mất hoặc bị hỏng trên đường vận chuyển. Đây là lý do tại sao tập tin tải về không bị lỗi ngay cả khi có trục trặc mạng. Tất nhiên, nếu người nhận là hoàn toàn ẩn, máy tính sẽ từ bỏ và sẽ thấy một thông báo lỗi nói rằng nó không thể giao tiếp với máy chủ từ xa.

TCP đòi hỏi thiết lập kết nối trước khi bắt đầu gửi dữ liệu và kết thúc kết nối khi việc gửi dữ liệu hoàn tất. Cụ thể, các kết nối TCP có ba pha: thiết lập kết nối, truyền dữ liệu, kết thúc kết nối.

\textbf{Thiết lập kết nối:}

Có 3 bước bắt tay:
\begin{itemize}
	\item Client yêu cầu mở cổng dịch vụ bằng cách gửi gói tin SYN (gói tin TCP) tới server, trong gói tin này, tham số sequence number được gán cho một giá trị ngẫu nhiên X.
	\item Server hồi đáp bằng cách gửi lại phía client bản tin SYN-ACK, trong gói tin này, tham số acknowledgment number được gán giá trị bằng X + 1, tham số sequence number được gán ngẫu nhiên một giá trị Y.
	\item Để hoàn tất quá trình bắt tay ba bước, client tiếp tục gửi tới server bản tin ACK, trong bản tin này, tham số sequence number được gán cho giá trị bằng X + 1 còn tham số acknowledgment number được gán giá trị bằng Y + 1.
\end{itemize}

\textbf{Truyền dữ liệu:}

Đặc điểm cơ bản của truyền dữ liệu TCP:
\begin{itemize}
 	\item Truyền dữ liệu không lỗi (do có cơ chế sửa lỗi/truyền lại).
 	\item Truyền các gói dữ liệu theo đúng thứ tự.
 	\item Truyền lại các gói dữ liệu mất trên đường truyền.
 	\item Loại bỏ các gói dữ liệu trùng lặp.
 	\item Cơ chế hạn chế tắc nghẽn đường truyền.
\end{itemize}

\textbf{Kết thúc kết nối:}

Để kết thúc kết nối hai bên sử dụng quá trình bắt tay 4 bước và chiều của kết nối kết thúc độc lập với nhau. Khi một bên muốn kết thúc, nó gửi đi một gói tin FIN và bên kia gửi lại tin báo nhận ACK. Vì vậy, một quá trình kết thúc tiêu biểu sẽ có 2 cặp gói tin trao đổi.

Một kết nối có thể tồn tại ở dạng "nửa mở": một bên đã kết thúc gửi dữ liệu nên chỉ nhận thông tin, bên kia vẫn tiếp tục gửi.
\subsection{UDP}
\hspace*{2em}UDP là viết tắt của User Datagram Protocol - một gói tương tự như một gói của thông tin. Giao thức UDP hoạt động tương tự như TCP, nhưng nó bao gồm tất cả những thứ đã kiểm tra và có lỗi.

Khi sử dụng UDP, gói chỉ gửi đến bên nhận. Bên gửi sẽ không chờ đợi để chắc chắn rằng
bên nhận đã nhận được các gói tin - nó sẽ tiếp tục gửi các gói tiếp theo. Nếu là người nhận và bỏ lỡ một số gói tin UDP vì quá xấu - ta không thể yêu cầu những gói tin một lần nữa. Không có gì để đảm bảo đang nhận được tất cả các gói và không có cách nào để yêu cầu một gói một lần nữa nếu đã bỏ lỡ nó, nhưng bù vào đó, các máy tính có thể giao tiếp một cách nhanh chóng hơn.

UDP được sử dụng khi tốc độ là mong muốn và sửa lỗi là không cần thiết. Ví dụ, UDP
thường được sử dụng cho chương trình phát sóng trực tiếp và trò chơi trực tuyến.

Ví dụ: Live Stream phát sóng thường sử dụng UDP thay vì TCP. Các máy chủ chỉ cần gửi một dòng của các gói tin UDP để máy tính xem. Nếu bị mất kết nối trong vài giây, video sẽ đóng băng cho một thời điểm và sau đó chuyển đến các bit hiện tại của truyền hình, bỏ qua các bit đã bị bỏ qua. Video hoặc âm thanh có thể bị bóp méo một lúc và video tiếp tục chơi mà không có dữ liệu bị mất.
\subsection{So sánh UDP và TCP}
\hspace*{2em}
Cả hai giao thức TCP và UDP đều là giao thức được sử dụng để gửi các bit dữ liệu - được gọi là các gói tin - trên Internet. Cả hai đều xây dựng trên đầu trang của giao thức Internet. Nói cách khác, cho dù bạn đang gửi một gói dữ liệu qua giao thức TCP hoặc UDP, gói đó được gửi đến một địa chỉ IP. Các gói dữ liệu được xử lý tương tự, chúng chuyển từ máy tính tới thiết bị
định tuyến trung gian và đến đích.

TCP và UDP không phải là giao thức duy nhất làm việc trên IP. Tuy nhiên, chúng là những giao thức được sử dụng rộng rãi nhất. Thuật ngữ sử dụng rộng rãi "TCP/IP" có nghĩa là TCP qua IP. UDP qua IP được gọi là "UDP/IP” và đây không phải là một thuật ngữ phổ biến.

TCP và UDP khác nhau ở các đặc trưng: hướng liên kết, sử dụng phiên, độ tin cậy, xác thực, đánh thứ tự, điều khiển luồn, bảo mật, tốc độ...

\section{WiFi (Wireless Fidelity)}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image5.png}}
	\end{center}
	\caption{Mạng không dây Wifi}
\end{figure}
\subsection{Định nghĩa Wifi}
\hspace*{2em}Wi-Fi viết tắt từ Wireless Fidelity hay mạng 802.11 là hệ thống mạng không dây sử dụng sóng vô tuyến, giống như điện thoại di động, truyền hình và radio.

Hệ thống này đã hoạt động ở một số sân bay, quán café, thư viện hoặc khách sạn. Hệ thống cho phép truy cập Internet tại những khu vực có sóng của hệ thống này, hoàn toàn không cần đến cáp nối. Ngoài các điểm kết nối công cộng (hotspots), WiFi có thể được thiết lập ngay tại nhà riêng.

Tên gọi 802.11 bắt nguồn từ viện IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers). Viện này tạo ra nhiều chuẩn cho nhiều giao thức kỹ thuật khác nhau, và nó sử dụng một hệ thống số nhằm phân loại chúng; 6 chuẩn thông dụng của WiFi hiện nay là 802.11a/b/g/n/ac/ad.

\subsection{Sóng Wifi}
\hspace*{2em}Các sóng vô tuyến sử dụng cho WiFi gần giống với các sóng vô tuyến sử dụng cho thiết bị cầm tay, điện thoại di động và các thiết bị khác. Nó có thể chuyển và nhận sóng vô tuyến, chuyển đổi các mã nhị phân 1 và 0 sang sóng vô tuyến và ngược lại.

Tuy nhiên, sóng WiFi có một số khác biệt so với các sóng vô tuyến khác ở chỗ:
Chúng truyền và phát tín hiệu ở tần số 2.4 GHz hoặc 5 GHz. Tần số này cao hơn so với các tần số sử dụng cho điện thoại di động, các thiết bị cầm tay và truyền hình. Tần số cao hơn cho phép tín hiệu mang theo nhiều dữ liệu hơn. Wifi dùng chuẩn 802.11:
\begin{itemize}
\item \textbf{Chuẩn 802.11b:} là phiên bản đầu tiên trên thị trường. Đây là chuẩn chậm nhất và rẻ tiền nhất, và nó trở nên ít phổ biến hơn so với các chuẩn khác. 802.11b phát tín hiệu ở tần số 2.4 GHz, nó có thể xử lý đến 11 megabit/giây, và nó sử dụng mã CCK (complimentary code keying).
\item \textbf{Chuẩn 802.11g:} cũng phát ở tần số 2.4 GHz, nhưng nhanh hơn so với chuẩn 802.11b, tốc độ xử lý đạt 54 megabit/giây. Chuẩn 802.11g nhanh hơn vì nó sử dụng mã OFDM (orthogonal frequency-division multiplexing), một công nghệ mã hóa hiệu quả hơn.
\item \textbf{Chuẩn 802.11a:} phát ở tần số 5 GHz và có thể đạt đến 54 megabit/ giây. Nó cũng sử dụng mã OFDM. Những chuẩn mới hơn sau này như 802.11n còn nhanh hơn chuẩn 802.11a, nhưng 802.11n vẫn chưa phải là chuẩn cuối cùng.
\item \textbf{Chuẩn 802.11n:} cũng phát ở tần số 2.4 GHz, nhưng nhanh hơn so với chuẩn 802.11a, tốc độ xử lý đạt 300 megabit/giây.
\item \textbf{Chuẩn 802.11ac:} phát ở tần số 5 GHz
\item \textbf{Chuẩn 802.11ad:} phát ở tần số 60 GHz.
\end{itemize}

WiFi có thể hoạt động trên cả ba tần số và có thể nhảy qua lại giữa các tần số khác nhau một cách nhanh chóng. Việc nhảy qua lại giữa các tần số giúp giảm thiểu sự nhiễu sóng và cho phép nhiều thiết bị kết nối không dây cùng một lúc.

Tuy nhiên mạng không dây luôn vấp phải những vấn đề tồn tại khiến nó chưa thể phát triển và thay thế cho toàn bộ cách kết nối hiện nay.

Nhưng vấn đề tiện lợi cho người dùng sẽ luôn đẩy công nghệ không dây ngày càng phát triển và chúng ta có thể khẳng định rằng mạng không dây sẽ ngày càng phát triển và thay thế dần dần mạng sử dụng cáp hiện nay.

\subsection{Phạm vi Wifi}
\hspace*{2em}hạm vi tín hiệu Wifi phụ thuộc vào bằng tần, công suất đầu ra, độ lợi và loại anten cũng như các kỹ thuật điều chế. Line-of-sight là hướng dẫn thu nhỏ nhưng sự khúc xạ và phản xạ gây ra ảnh hưởng đáng kể.

Một điểm truy cập phù hợp với một trong hai chuẩn 802.11b hay 802.11g , sử dụng ăng-ten chứng khoán có thể có một phạm vi 100 m (330 ft). Các đài phát thanh cùng với một ăng-ten parabol bán bên ngoài (15 dB đạt được) có thể có một phạm vi hơn 20 dặm.

Tỷ lệ độ lợi cao hơn (dBi) cho thấy độ lệch hơn nữa (thường về hướng ngang) từ một lý thuyết, bức xạ đẳng hướng hoàn hảo , và vì thế hơn nữa anten có thể dự đoán một tín hiệu thích hợp, cũng như so sánh công suất đầu ra tương tự trên một ăng-ten đẳng hướng hơn. Ví dụ, một ăng-ten 8 dBi sử dụng với một trình điều khiển 100 mW sẽ có một phạm vi ngang tương tự như một ăng-ten 6 dBi được thúc đẩy tại 500 mW. Lưu ý rằng điều này giả định rằng bức xạ theo chiều thẳng đứng bị mất; điều này có thể không phải là trường hợp trong một số tình huống, đặc biệt là trong các tòa nhà lớn hoặc trong một ống dẫn sóng . Trong ví dụ trên, một ống dẫn sóng đẳng hướng có thể gây ra cho anten công suất thấp 6 DBi đưa ra nhiều hơn  một đẳng hướng so với anten 8 dBi mà không phải là trong một ống dẫn sóng, ngay cả khi họ được cả hai đang được thúc đẩy ở 100 mW.

\section{Giao tiếp UART}
\subsection{Định nghĩa UART}
\hspace*{2em}
Thuật ngữ USART trong tiếng anh là viết tắt của cụm từ: Universal Synchronous \& Asynchronous serial Reveiver and Transmitter, nghĩa là bộ truyền nhận nối tiếp đồng bộ và không đồng bộ. Cần chú ý rằng khái niệm USART (hay UART nếu chỉ nói đến bộ truyền nhận không đồng bộ) thường để chỉ thiết bị phần cứng (device, hardware), không phải chỉ một chuẩn giao tiếp. USART hay UART cần phải kết hợp với một thiết bị chuyển đổi mức điện áp để tạo ra một chuẩn giao tiếp nào đó. 

\subsection{Truyền thông nối tiếp}
\hspace*{2em} Các máy tính/vi điều khiển thường truyền tín hiệu theo hai cách: Song song và nối tiếp. Trong kênh truyền song song, khi truyền một gói dữ liệu n-bit thì ta cần n đường truyền, mỗi bit trong gói dữ liệu sẽ đi trên một đường truyền. Trong kênh truyền nối tiếp, ta chỉ cần một đường truyền để truyền tuần tự n bit của gói dữ liệu. Như vậy, để truyền một gói dữ liệu trong kênh truyền song song ta tốn một khoản thời gian tbit, trong kênh truyền nối tiếp để truyền n bit ta tốn khoản thời gian n*tbit.

Giả sử đang xây dựng một ứng dụng phức tạp cần sử dụng nhiều vi điều khiển (hoặc vi điều khiển và máy tính) kết nối với nhau. Trong quá trình làm việc các vi điều khiển cần trao đổi dữ liệu cho nhau, ví dụ tình huống Master truyền lệnh cho Slaver hoặc Slaver gởi tín hiệu thu thập được về Master xử lí…Giả sử dữ liệu cần trao đổi là các mã có chiều dài 8 bits, ta có thể sẽ nghĩ đến cách kết nối đơn giản nhất là kết nối 1 PORT (8 bit) của mỗi  vi điều khiển với nhau, mỗi line trên PORT sẽ chịu trách nhiệm truyền/nhận 1 bit dữ liệu. Đây gọi là cách giao tiếp song song, cách này là cách đơn giản nhất vì dữ liệu được xuất và nhận trực tiếp không thông qua bất kỳ một giải thuật biến đổi nào và vì thế tốc độ truyền cũng rất nhanh. Tuy nhiên, như ta thấy, nhược điểm của cách truyền này là số đường truyền quá nhiều, ta hãy tưởng tượng nếu dữ liệu của ta có giá trị càng lớn thì số đường truyền cũng sẽ nhiều thêm. Hệ thống truyền thông song song thường rất cồng kềnh và vì thế kém hiệu quả. Truyền thông nối tiếp sẽ giải quyết vần đề này, trong tuyền thông nối tiếp dữ liệu được truyền từng bit trên 1 (hoặc một ít) đường truyền. Vì lý do này, cho dù dữ liệu của ta có lớn đến đâu ta cũng chỉ dùng rất ít đường truyền.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image6.png}}
	\end{center}
	\caption{Thời gian tuyền song song và nối tiếp}
\end{figure}

Một hạn chế rất dễ nhận thấy khi truyền nối tiếp so với song song là tốc độ truyền và độ chính xác của dữ liệu khi truyền và nhận. Vì dữ liệu cần được “chia nhỏ” thành từng bit khi truyền/nhận, tốc độ truyền sẽ bị giảm. Mặt khác, để đảm bảo tính chính xác của dữ liệu, bộ truyền và bộ nhận cần có những “thỏa hiệp” hay những tiêu chuẩn nhất định.

\textbf{Các loại kênh truyền dữ liệu nối tiếp:}
Các kênh truyền được gọi là simplex (đơn công), hay half duplex(bán song công), hay full duplex (song công) tùy thuộc vào kiểu mà mình kết nối.
\begin{itemize}
	\item Kênh truyền nối tiếp simplex chỉ truyền được theo một hướng duy nhất trên một đường truyền xác định.
	\item Kênh truyền nối tiếp half –duplex chỉ có một trường truyền nhưng dữ liệu có thể truyền theo 2 hướng, tuy nhiên trong một lúc, dữ liệu chỉ đi được theo 1 hướng.
	\item Kênh truyền nối tiếp full – duplex có 2 đường truyền dữ liệu riêng biệt, một đường truyền và một đường nhận, cho phép dữ liệu truyền nhận theo 2 hướng cùng lúc.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image7.png}}
	\end{center}
	\caption{Truyền đơn công}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image8.png}}
	\end{center}
	\caption{Truyền bán song công}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image9.png}}
	\end{center}
	\caption{Truyền song công}
\end{figure}

\subsection{Đồng bộ dữ liệu trong các kênh truyền nối tiếp}
Tất cả các kênh truyền nối tiếp đều yêu cầu tín hiệu clock nhằm thiết lập tốc độ tín hiệu truyền nhận dữ liệu giữa các bên cho khớp với nhau. Tùy thuộc vào vào cách sử dụng tín hiệu clock như thế nào mà chúng ta có định nghĩa về kênh truyền đồng bộ hay kênh truyền không đồng bộ.

Kênh truyền không đồng bộ sử dụng bộ tạo tín hiệu clock độc lập ở mỗi thiết bị, dữ liệu được truyền theo một khung truyền và tốc độ baud được thống nhất bởi bên truyền và bên nhận.  Còn đối với kênh truyền đồng bộ sẽ có những tín hiệu clock được truyền đồng thời với dữ liệu trên một đường truyền nối giữa hai thiết bị.

Khái niệm “đồng bộ” để chỉ sự “báo trước” trong quá trình truyền. Lấy ví dụ thiết bị 1 (tb1) kết với với thiết bị 2 (tb2) bởi 2 đường, một đường dữ liệu và 1 đường xung nhịp. Cứ mỗi lần tb1 muốn send 1 bit dữ liệu, tb1 điều khiển đường xung nhịp chuyển từ mức thấp lên mức cao báo cho tb2 sẵn sàng nhận một bit. Bằng cách “báo trước” này tất cả các bit dữ liệu có thể truyền/nhận dễ dàng với ít “rủi ro” trong quá trình truyền. Tuy nhiên, cách truyền này đòi hỏi ít nhất 2 đường truyền cho 1 quá trình (send or receive). Giao tiếp giữa máy tính và các bàn phím (trừ bàn phím kết nối theo chuẩn USB) là một ví dụ của cách truyền thông nối tiếp đồng bộ.

Khác với cách truyền đồng bộ, truyền thông “không đồng bộ” chỉ cần một đường truyền cho một quá trình. “Khung dữ liệu” đã được chuẩn hóa bởi các thiết bị nên không cần đường xung nhịp báo trước dữ liệu đến. Ví dụ 2 thiết bị đang giao tiếp với nhau theo phương pháp này, chúng đã được thỏa thuận với nhau rằng cứ 1ms thì sẽ có 1 bit dữ liệu truyền đến, như thế thiết bị nhận chỉ cần kiểm tra và đọc đường truyền mỗi mili-giây để đọc các bit dữ liệu và sau đó kết hợp chúng lại thành dữ liệu có ý nghĩa. Truyền thông nối tiếp không đồng bộ vì thế hiệu quả hơn truyền thông đồng bộ (không cần nhiều lines truyền). Tuy nhiên, để quá trình truyền thành công thì việc tuân thủ các tiêu chuẩn truyền là hết sức quan trọng. Một số khái niệm quan trọng trong phương pháp truyền thông này:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Baud rate (tốc độ Baud):} Như trong ví dụ trên về việc truyền 1 bit trong 1ms, ta thấy rằng để việc truyền và nhận không đồng bộ xảy ra thành công thì các thiết bị tham gia phải “thống nhất” nhau về khoảng thời dành cho 1 bit truyền, hay nói cách khác tốc độ truyền phải được cài đặt như nhau trước, tốc độ này gọi là tốc độ Baud. Theo định nghĩa, tốc độ baud là số bit truyền trong 1 giây. Ví dụ nếu tốc độ baud được đặt là 19200 thì thời gian dành cho 1 bit truyền là 1/19200 ~ 52.083us.
	\item \textbf{Frame (khung truyền):} Do truyền thông nối tiếp mà nhất là nối tiếp không đồng bộ rất dễ mất hoặc sai lệch dữ liệu, quá trình truyền thông theo kiểu này phải tuân theo một số quy cách nhất định. Bên cạnh tốc độ baud, khung truyền là một yếu tốc quan trọng tạo nên sự thành công khi truyền và nhận. Khung truyền bao gồm các quy định về số bit trong mỗi lần truyền, các bit “báo” như bit Start và bit Stop, các bit kiểm tra như Parity, ngoài ra số lượng các bit trong một data  cũng được quy định bởi khung truyền. Hình 1 là một ví dụ của một khung truyền theo UART, khung truyền này được bắt đầu bằng một start bit,  tiếp theo là 8 bit data, sau đó là 1 bit parity dùng kiểm tra dữ liệu và cuối cùng là 2 bits stop.
	\item \textbf{Start bit:} Start là bit đầu tiên được truyền trong một frame truyền, bit này có chức năng báo cho thiết bị nhận biết rằng có một gói dữ liệu sắp được truyền tới. Ở module USART trong AVR, đường truyền luôn ở trạng thái cao khi nghỉ (Idle), nếu một chip AVR muốn thực hiện việc truyền dữ liệu nó sẽ gởi một bit start bằng cách “kéo” đường truyền xuống mức 0. Như vậy, với AVR bit start là mang giá trị 0 và có giá trị điện áp 0V (với chuẩn RS232 giá trị điện áp của bit start là ngược lại). start là bit bắt buộc phải có trong khung truyền. 
	\item \textbf{Data:} Data hay dữ liệu cần truyền là thông tin chính mà chúng ta cần gởi và nhận. Data không nhất thiết phải là gói 8 bit, với AVR ta có thể quy định số lượng bit của data là 5, 6, 7, 8 hoặc 9 (tương tự cho hầu hết các thiết bị hỗ trợ UART khác). Trong truyền thông nối tiếp UART, bit có ảnh hưởng nhỏ nhất (LSB – Least Significant Bit, bit bên phải) của data sẽ được truyền trước và cuối cùng là bit có ảnh hưởng lớn nhất (MSB – Most Significant Bit, bit bên trái). 
	\item \textbf{Parity bit:} Parity là bit dùng kiểm tra dữ liệu truyền đúng không (một cách tương đối). Có 2 loại parity là parity chẵn (even parity) và parity lẻ (odd parity). Parity chẵn  nghĩa là số lượng số 1 trong dữ liệu bao gồm bit parity luôn là số chẵn. Ngược lại tổng số lượng các số 1 trong parity lẻ luôn là số lẻ. Ví dụ, nếu dữ liệu của ta  là 10111011 nhị phân, có tất cả 6 số 1 trong dữ liệu này, nếu parity chẵn được dùng, bit parity sẽ mang giá trị 0 để đảm bảo tổng các số 1 là số chẵn (6 số 1). Nếu parity lẻ được yêu cầu thì giá trị của parity bit là 1. Hình 1 mô tả ví dụ này với parity chẵn được sử dụng. Parity bit không phải là bit bắt buộc và vì thế chúng ta có thể loại bit này khỏi khung truyền (các ví dụ trong bài này tôi không dùng bit parity).
	\item \textbf{Stop bits:} Stop bits là một hoặc các bit báo cho thiết bị nhận rằng một gói dữ liệu đã được gởi xong. Sau khi nhận được stop bits, thiết bị nhận sẽ tiến hành kiểm tra khung truyền để đảm bảo tính chính xác của dữ liệu. Stop bits là các bits bắt buộc xuất hiện trong khung truyền, trong AVR USART có thể là 1 hoặc 2 bits (Trong các thiết bị khác Stop bits có thể là 2.5 bits).  Trong ví dụ ở hình 1, có 2 stop bits được dùng cho khung truyền.Giá trị của stop bit luôn là giá trị nghỉ (Idle) và là ngược với giá trị của start bit, giá trị stop bit trong AVR luôn là mức cao (5V).
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image10.png}}
	\end{center}
	\caption{Khung truyền giao tiếp UART}
\end{figure}
\section{Giao tiếp 1-Wire}
\subsection{Định nghĩa 1-Wire}
\hspace*{2em}
1-Wire  là một chuẩn giao tiếp được thiết kế bởi Dallas Semiconductor và đã được Maxim (là một hãng sản xuất chip lớn) mua lại năm 2001.

Trong chuẩn giao tiếp này chỉ cần 1 dây để truyền tín hiệu và làm nguồn nuôi (Nếu không tín dây mass). Là chuẩn giao tiếp không đồng bộ và bán song công (half-duplex). Trong giao tiếp này tuân theo mối liên hệ chủ tớ một cách chặt chẽ. Trên một bus có thể gắn 1 hoặc nhiều thiết bị slave. Nhưng chỉ có một master có thể kết nối đến bus này.

Bus dữ liệu khi ở trạng thái rãnh (khi không có dữ liệu trên đường truyền) phải ở mức cao do vậy bus dữ liệu phải được kéo lên nguồn thông qua một điện trở. Giá trị điện trở này có thể tham khảo trong datasheet của thiết bị / các thiết bị slave.
Các thiết bị tớ (slave) kết nối với cùng một bus được phân biệt với nhau nhờ 64 bit địa chỉ duy nhất (64-bit serial number). 8 byte (64 bit) này và được chia làm ba phần chính:
Bắt đầu với LSB, là byte đầu tiên là mã họ thiết bị có độ lớn 8 bit (8-bit family codes) xác định kiểu thiết bị. 
6 byte tiếp theo lưu trữ địa chỉ riêng của thiết bị. 
Byte cuối cùng (MSB) là byte kiểm tra tính toàn vẹn dữ liệu cyclic redundancy check (CRC) có giá trị tương ứng với giá trị của 7 byte đầu tiên. Nhờ byte CRC giúp cho master xác định có địa chỉ được đọc có bị lỗi hay không. Với 224 địa chỉ khác nhau tạo ra một số lượng rất lớn các địa chỉ.Do vậy vấn đề về địa chỉ không phải là vấn đề chính trong chuẩn giao tiếp này.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image11.png}}
	\end{center}
	\caption{Chuẩn Bus one wire}
\end{figure}

\subsection{Cơ sở truyền nhận}
\hspace*{2em}Tín hiệu trên bus 1 wire chia thành các khe thời gian 60 us. 1 bit dữ liệu được truyền trên bus dựa trên khe thời gian (time slots). Các thiết bị slave cho phép có thời gian nền có một chúc khác biệt từ thời gian nền danh nghĩa. Tuy nhiên đối với thiết bị master cần có bộ định thời với độ chính xác cao, để đảm bảo giao tiếp đúng với các thiết bị salve có thời gian nền khác biệt. 

Các tín hiệu sử dụng Restart , 0 write , 1 write , Read .
\begin{itemize}
\item Write 1 - truyền đi bit 1: Master kéo xuống 0 một khoảng A(us) rồi về mức 1 khoảng B
\item Write 0 - truyền đi bit 0: Master kéo xuống 0 khoảng C rồi trả về 1 khoảng D
\item Read - Đọc một Bit: Master kéo xuống 0 khoảng A rồi trả về 1. Delay khoảng E rồi đọc giá trị slave gửi về. Delay F
\item Restart - Chuẩn bị giao tiếp: Master ké0 xuống 0 một khoảng H rồi nhả lên mức 1 sau đó cấu hình Master là chân In delay I (us) rồi đọc giá trị slave trả về . Nếu =0 thì cho phép giao tiếp. Nếu =1 đường truyền lỗi hoặc slave đang bận.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image12.png}}
	\end{center}
	\caption{Cơ sở truyền nhận 1-Wire}
\end{figure}

Chuẩn 1-Wire điều cần chính xác nhất là thời gian. Vậy để tối ưu đường truyền thì cần một bộ định thời để delay chính xác nhất.

Các frame byte truyền nhận với mỗi Ic có môt dạng Frame khác nhau vậy cần chú ý đọc datasheet.

Bus dữ liệu khi ở trạng thái chờ. (khi không có dữ liệu trên đường truyền) phải ở mức cao do vậy bus dữ liệu phải được kéo lên nguồn thông qua một điện trở. Giá trị điện trở này có thể tham khảo trong datasheet của thiết bị/các thiết bị slave.

Ứng dụng trong thực tế: Mỗi chip 1-Wire có một mã ID duy nhất. Tính năng này làm cho chip, đặc biệt là trong một iButton, phù hợp để sử dụng như một chìa khóa để mở khóa, cánh tay, và tắt báo động trộm, xác thực người dùng các hệ thống máy tính,… iButton có thể được sử dụng như vé thông minh Akbil cho phương tiện giao thông công cộng ở Istanbul. Các bộ nguồn laptop DELL chính hãng sử dụng giao thức 1-Wire để gửi dữ liệu thông qua dây thứ ba đến laptop (về năng lượng, dòng và điện áp). Laptop sẽ từ chối sạc nếu bộ sạc không đáp ứng được các yêu cầu này.

\section{Triac}
\subsection{Tổng quan về Triac}
\hspace*{2em}Triac là một linh kiện bán dẫn có ba cực năm lớp, làm việc như 2 Thyristor mắc song song ngược chiều, có thể dẫn điện theo hai chiều.\\

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image20.png}}
	\end{center}
	\caption{Cấu tạo và ký hiệu Triac}
\end{figure}


\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|}
			\hline
			\textbf{B2} & \textbf{G} & \textbf{Hoạt động} \\ \hline
			xung + & xung + & Dòng điện chạy từ B2 sang B1 \\ \hline
			xung + & xung - & Dòng điện chạy từ B2 sang B1 \\ \hline
			xung - & xung + & Dòng điện chạy từ B1 sang B2 \\ \hline
			xung - & xung - & Dòng điện chạy từ B1 sang B2 \\ \hline
		\end{tabularx}
		\caption{Bốn tổ hợp điện thế có thể mở cho dòng chảy qua Triac}
	\end{center}
\end{table}

Đặc tuyến Volt – Ampe gồm hai phần đối xứng nhau qua gốc O, mỗi phần tương tự đặc tuyến thuận của Thyristor.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image21.png}}
	\end{center}
	\caption{Đặc tuyến Volt – Ampe của Triac}
\end{figure}

\subsection{Ứng dụng của Triac}
Triac thường được dùng để điều khiển điện áp dòng điện xoay chiều, ứng dụng trong điều khiển tốc độ motor xoay chiều, điều khiển đèn, quạt...

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image42.png}}
	\end{center}
	\caption{Ứng dụng của Triac}
\end{figure}
\clearpage

\section{Transistor}
\subsection{Tổng quan về Transistor}
\hspace*{2em}Transistor hay tranzito là một loại linh kiện bán dẫn chủ động, thường được sử dụng như một phần tử khuếch đại hoặc một khóa điện tử.

Transistor nằm trong khối đơn vị cơ bản tạo thành một cấu trúc mạch ở máy tính điện tử và tất cả các thiết bị điện tử hiện đại khác. Vì đáp ứng nhanh và chính xác nên các transistor được sử dụng trong nhiều ứng dụng tương tự và số, như khuếch đại, đóng cắt, điều chỉnh điện áp, điều khiển tín hiệu, và tạo dao động. Transistor cũng được kết hợp thành mạch tích hợp (IC), có thể tích hợp tới một tỷ transistor trên một diện tích nhỏ.

Cũng giống như điốt, transistor được tạo thành từ hai chất bán dẫn điện. Khi ghép một bán dẫn điện âm nằm giữa hai bán dẫn điện dương ta được một PNP Transistor. Khi ghép một bán dẫn điện dương nằm giữa hai bán dẫn điện âm ta được một NPN Transistor.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image36.png}}
	\end{center}
	\caption{Transistor PNP}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image37.png}}
	\end{center}
	\caption{Transistor NPN}
\end{figure}

Tên gọi Transistor là từ ghép của "Transfer" và "resistor", tức điện trở chuyển đổi, do John R. Pierce đặt năm 1948 sau khi nó ra đời.[1] Nó có hàm ý rằng thực hiện khuếch đại thông qua chuyển đổi điện trở, khác với khuếch đại đèn điện tử điều khiển dòng qua đèn thịnh hành thời kỳ đó. 

Sự hữu ích thiết yếu của transistor xuất phát từ khả năng sử dụng một tín hiệu nhỏ được đặt một cực của nó để điều khiển một tín hiệu lớn hơn ở các cực còn lại. Tính chất này được gọi là Gain. Nó có thể tạo ra tín hiệu đầu ra mạnh hơn, điện áp hoặc dòng điện, tỷ lệ với tín hiệu đầu vào; Có nghĩa là, nó có thể hoạt động như bộ khuếch đại. Ngoài ra, bóng bán dẫn có thể được sử dụng để bật hoặc tắt dòng điện trong một mạch như là một khóa điện tử.

Có hai loại transistor, có sự khác biệt nhỏ trong cách chúng được sử dụng trong một mạch. Một transistor lưỡng cực (ký hiệu BJT) có các chân Base (cực nền), Collector (cực thu) và Emitter (cực phát). Một dòng điện nhỏ được đặt vào cực Base (với transistor NPN dòng điện đi qua cực B và cực E) có thể điều khiển hoặc chuyển đổi một dòng điện lớn giữa cực Emiter và cực Collector. Đối với bóng bán dẫn hiệu ứng trường (FET), các chân kết nối có tên là Gate (cổng), Source (nguồn) và Drain (cống). Nếu điện áp được đặt vào chân Gate có thể điểu khiển dòng điện giữa Source và Drain.

\subsection{Chức năng Transistor}
\hspace*{2em}
Transistor làm công tắc: Transistor (BJT) được dùng làm công tắc điện tử, Cực phát (Emitter) được nối với đất. Các transistor thường được sử dụng trong các mạch số như các khóa điện tử có thể ở trạng thái "bật" hoặc "tắt", cho cả các ứng dụng năng lượng cao như chế độ chuyển mạch nguồn điện và cho các ứng dụng năng lượng thấp như các cổng logic số. Các thông số quan trọng cho ứng dụng này bao gồm chuyển mạch hiện tại, điện áp xử lý, và tốc độ chuyển đổi, đặc trưng bởi thời gian của sườn lên và sườn xuống.

Transistor dùng để khuếch đại: Mạch khuếch đại tín hiệu chung emiter, điện trờ R1, R2 dùng để chia điện áp phân cực cho transistor. Bộ khuếch đại chung cực phát hay chung emiiter được thiết kế như hình bên. khi có một sự thay đổi tín hiệu điện áp ở Vin làm thay đổi cường độ dòng điện đi qua cực B; Với các đặc tính khuếch đại dòng điện của transistor, chỉ cần dao động nhỏ ở Vin transistor sẽ khuếch đại sự thay đổi đó và xuất tín hiệu ra ở cực C hay Vout. Mỗi transistor có thể có nhiều cách mắc khác nhau, tùy thuộc vào chức năng như dùng để khuếch đại dòng, khuếch đại điện áp hay cả hai.

Từ đài Radio, điện thoại di động đến TV, hầu hết các sản phẩm đều có bộ khuếch đại âm thanh, hình ảnh, truyền dẫn vô tuyến, và xử lý tín hiệu. Bộ khuếch đại âm thanh tín hiệu rời rạc đầu tiên chỉ cung cấp vài trăm miliwatts, nhưng công suất âm thanh dần dần gia tăng lên với chất lượng và cấu trúc transistor tốt hơn.

Ngày nay, transistor bán dẫn có công suất lên đến vài trăm watt và giá cũng rẻ hơn trước. 

Ứng dụng trong đề tài này là dùng Transistor để bật tắt điện áp 24VDC cung cấp cho bộ phận tạo sương.
\clearpage